%\documentclass[aspectratio=169]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage{aula}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{verbatim}

\author{Nome do Mecânico \\ \footnotesize{Titulação}}
\title{Oficina LaTeX}
\subtitle{}
\institute{UnB - Universidade de Brasília\\Câmpus ...}
%\date{Formosa, 21 de junho de 2018}

\begin{document}
	
\begin{frame}
	\maketitle
\end{frame}

\sumario

\section{Introdução}
\sumarioS

\subsection{Iniciando}
\sumarioSS

\begin{slide}{Estrutura da Oficina}
	\begin{itemize}
		\item A oficina será composta de \textbf{teoria} e \textit{prática}.
		\item O elemento será comentado, e posteriormente, será mostrado o código de geração do conjunto de elementos ao final de cada tópico.
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{Por que o \LaTeX?}
	\begin{itemize}
		\item Donald E. Knuth criou o \textit{TEX}
		\item Com pronúncia derivada da palavra TECnologia.
		\item Que se trata de um sistema de tipografia digital poderoso, e extremamente flexível.
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{Por que o \LaTeX?}
	\begin{itemize}
		\item Leslie Lamport criou o \LaTeX, 
		\item Uma interface mais simplista para o uso do TEX
		\item \LaTeX $ \ $preocupa-se com o foco no conteúdo e na estrutura do que estamos a compor.
		\item A intenção é justamente não se importar, a princípio, com a estilização do documento.
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{Por que o \LaTeX?}
	\begin{itemize}
		\item \LaTeX $ \ $\textbf{não} leva em consideração "what you see is what you get"
		\item Ou WYSYWYG.
		\item O LibreOffice possui essa estrutura.
		\item O resultado final é o que se vê na tela.
		\item O \LaTeX $ \ $ tem \textbf{foco} total no conteúdo,
		\item Sem distrações.
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{O que dá para fazer com o \LaTeX?}
	\begin{itemize}
		\item Textos elegantes.
		\item Com a prática torna-se simples.
		\item Veremos ainda:
		\begin{itemize}
			\item Figuras
			\item Tabelas
			\item Fórmulas
			\item Referências bibliográficas
			\item ...
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{Rotina de trabalho}
	\begin{itemize}
		\item Um documento escrito em \LaTeX $ \ $segue o seguinte fluxo:
		\begin{itemize}
			\item Utilizar um editor de texto \LaTeX
			\item Escrever o texto (Texto fonte, ou \textbf{código})
			\item Pedir ao \LaTeX $ \ $que gere o documento \textbf{pdf} (ou \textbf{ps}, ou \textbf{dvi})
		\end{itemize}
		\item Não comentaremos o processo de instalação das bibliotecas TEX.
		\item No entanto, é um processo bastante simples.
	\end{itemize}
\end{slide}

\section{Comandos iniciais}
\sumarioS

\subsection{Primeiro documento}
\sumarioSS

\begin{slide}{Texto e sequências de controle}
	\begin{itemize}
		\item Sequências de controle iniciam por uma barra '\textbackslash'
		\item Servem para expressar algo além das palavras, ou seja, marcar o texto.
		\item Colocar texto em negrito, por exemplo
		\item \textbackslash textbf\{\textbf{Negrito}\}
		\item Mas devemos ter cuidado com os caracteres \textbf{especiais}.
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{Caracteres especiais para o \LaTeX}
	\begin{itemize}
		\item Devemos nos atentar para o \textbf{preâmbulo}.
		\item Às vezes, queremos escrever elementos entre chaves no texto
		\item Mas, como veremos adiante, chaves \{\} fazem parte com escopo do \LaTeX.
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{Caracteres especiais para o \LaTeX}
	\begin{itemize}
		\item Às vezes, queremos escrever elementos entre chaves no texto
		\item Mas, como veremos adiante, chaves \{\} fazem parte com escopo do \LaTeX
		\item Resolvemos isso adicionando '\textbackslash' antes de cada chave -- '\textbackslash\{\textbackslash\}' ao código fonte do texto
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{Caracteres especiais para o \LaTeX}
	\begin{itemize}
		\item Às vezes, queremos escrever elementos entre chaves no texto
		\item Mas, como veremos adiante, chaves \{\} fazem parte com escopo do \LaTeX
		\item Resolvemos isso adicionando '\textbackslash' antes de cada chave -- '\textbackslash\{\textbackslash\}' ao código fonte do texto
		\item Com isso, devemos tomar cuidado com os elementos especiais utilizados na estrutura de escrita do \LaTeX.
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{Caracteres especiais para o \LaTeX}

Exemplos:
	\begin{itemize}
		\item '\textbackslash\%' para '\%'
		\item '\textbackslash\$' para '\$'
		\item '\textbackslash\_' para '\_'
		\item '\textbackslash textbackslash' para '\textbackslash'	
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{Um documento simples}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=.16]{pratica.png}
		\caption{Para a prática - 01}
	\end{figure}
\end{slide}

\begin{slide}{Acentuação: para além da ASCII}
	\begin{itemize}
		\item Problema de acentos da nossa língua
		\item Resolvemos isso com o pacote \textbf{'utf8'} para entrada de texto
	\end{itemize}
\end{slide}


\begin{slide}{Acentuação: para além da ASCII}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=.16]{pratica.png}
		\caption{Para a prática - 02}
	\end{figure}
\end{slide}

\begin{slide}{Pacotes}
	\begin{itemize}
		\item Para quê utilizar pacotes?
	\end{itemize}
\end{slide}
\begin{slide}{Pacotes}
	\begin{itemize}
		\item Para quê utilizar pacotes?
		\item \textbf{Expansibilidade}
		\item Atender as necessidades dos vários usuários.
		\item Podem ser comparados a pequenos \textit{plugins} ou bibliotecas.
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{Pacotes}
	\begin{itemize}
		\item Para utilizar um pacote basta adicionar ao documento com o comando \textbackslash usepackage\{nome\_do\_pacote\}.
		\item Acabamos de utilizar um dos pacotes mais importantes para entrada de texto.
		\item \textbf{utf8}
		\item No entanto, existem vários outros para os mais diversos objetivos.
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{Texto sem formatação}
	\begin{itemize}
		\item Algumas vezes queremos representar códigos específicos, como uma linguagem de programação.
		\item Para isso utilizamos o pacote \textbf{verbatim}.
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{Texto sem formatação}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=.16]{pratica.png}
		\caption{Para a prática - 03}
	\end{figure}
\end{slide}


\begin{slide}{Títulos, autor e data de documentos}
	\begin{itemize}
		\item Essas divisões são simples:
		\begin{itemize}
			\item \textbackslash title\{\}
			\item \textbackslash author\{\}
			\item \textbackslash date\{\}
			\item E precisamos dizer onde o título será adicionado com o \textbackslash maketitle
			\item Ainda veremos isso na prática.	
	\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{Anatomia de um documento simples}
	\begin{itemize}
		\item Uma anatomia simples é dividida em:
		\begin{itemize}
			\item seção;
			\item subseção;
			\item um indicativo para os apêndices que veremos adiante;
			\item e \textbf{referências}.
			
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{Anatomia de um documento simples}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=.16]{pratica.png}
		\caption{Para a prática - 04}
	\end{figure}
\end{slide}

\begin{slide}{Sumários}
	\begin{itemize}
		\item Com a anatomia montada iremos instanciar a chamada ao sumário.
		\item Faremos isso com o comando \textbackslash tableofcontents.
	\end{itemize}
\end{slide}
\begin{slide}{Sumários}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=.16]{pratica.png}
		\caption{Para a prática - 05}
	\end{figure}
\end{slide}

\begin{slide}{Figuras}
	\begin{itemize}
		\item A inserção de imagens é muito importante em um documento.
		\item O \LaTeX $ \ $ desempenha muito bem essa função
		\item Podemos referenciar para uma pasta de imagens ou simplesmente para a imagem, caso esteja na mesma hierarquia do documento principal.
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{Figuras}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=.16]{pratica.png}
		\caption{Para a prática - 06}
	\end{figure}
\end{slide}

\begin{slide}{Tabelas}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=.16]{pratica.png}
		\caption{Para a prática - 07}
	\end{figure}
\end{slide}

\section{Expandindo o \LaTeX}
\sumarioS

\subsection{Projetos com vários arquivos}
\sumarioSS

\begin{slide}{Benefícios de se utilizar vários arquivos}
	Principais benefícios:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Reuso}.
		\item Dependendo do tipo de documento que costumamos escrever, determinados pacotes serão indispensáveis.
		\item Desta forma, é melhor desacoplar para aumentar a coesão do texto.
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{\textbackslash input}
	\begin{itemize}
		\item É a forma mais simples e pura de se inserir um arquivo externo a um documento.
		\item Existindo o \textbf{arquivo.tex}, o chamaremos dentro do \textbackslash input\{\}
		\item \textbf{No entanto}, não devemos ter \textbf{preâmbulo} nesse aquivo que estamos inserindo.
		\item Somente um preâmbulo por documento.
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{\textbackslash input}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=.16]{pratica.png}
		\caption{Para a prática - 08}
	\end{figure}
\end{slide}

\begin{slide}{\textbackslash include}
	\begin{itemize}
		\item Trata-se de outras formas de incluir arquivos em um documento.
		\item Essa inserção é feita em novas páginas.
		\item Forma mais eficiente e simples para gerenciar partes específicas de um texto.
		\begin{itemize}
			\item Resumo em um arquivo
			\item Introdução em outro...
			\item e assim por diante.
		\end{itemize}
		\item Foca nos pequenos escopos do documento final.
		\item Podemos focar em partes menores do conteúdo.
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{Matemática}
	\begin{itemize}
		\item Muitas vezes nos deparamos com problemas de representação de elementos da matemática.
		\item O \LaTeX $ \ $ facilita a inclusão de fómulas que, aparentemente, seriam complexas ou impossíveis de se representar com alguns editores.
		\item Veremos um caso prático adiante.
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{Matemática}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=.16]{pratica.png}
		\caption{Para a prática - 09}
	\end{figure}
\end{slide}

\section{Bibliografia}
\sumarioS

\subsection{BibTEX}
\sumarioSS

\begin{slide}{BibTEX}
	\begin{itemize}
		\item O programa BibTEX foi criado por Oren Patashnik.
		\item Ele ajuda a organizar as nossas referências.
		\item Não precisamos mais fazer citação por citação.
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{BibTEX}
	Vantagens:
	\begin{itemize}
		\item a ordenação dos itens da bibliografia é automatizada;
		\item a composição visual é uniformizada;
		\item Único local de armazenamento das referências;
		\item Diferença para cada tipo de citação (revistas, livros, etc.)
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{BibTEX}
	Como faremos:
	\begin{itemize}
		\item Criaremos um arquivo de referências com a extensão .bib
		\item Iremos ao Google Academic e pegaremos algumas citações,
		\item Adicionaremos nesse arquivo.
		\item Depois iremos chamar esse arquivo ao final do nosso documento.
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{BibTEX - Na prática}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=.16]{pratica.png}
		\caption{Para a prática - 10}
	\end{figure}
\end{slide}

\section{\LaTeX$ \ $ na Internet}
\sumarioS

\subsection{Editores Online}
\sumarioSS

\begin{slide}{Overleaf}
	\begin{itemize}
		\item Overleaf é um editor de textos em \LaTeX $ \ $ que preza pela colaboração entre várias pessoas.
		\item Utiliza esquema de versionamento para o documento.
		\item Possui templates IEEE, SBC, etc.
		\item Recentemente, se uniu com outra poderosa ferramenta.
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{Overleaf}
	\begin{itemize}
		\item Overleaf é um editor de textos em \LaTeX $ \ $ que preza pela colaboração entre várias pessoas.
		\item Utiliza esquema de versionamento para o documento.
		\item Possui templates IEEE, SBC, etc.
		\item Recentemente, se uniu com outra poderosa ferramenta.
		\item O ShareLatex.
	\end{itemize}
\end{slide}



\begin{slide}{Overleaf + ShareLatex}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=.16]{overleaf.png}
	\end{figure}
	\begin{itemize}
		\item Essas duas ferramentas trazem ganhos em questão de praticidade, pois não precisamos ter as bibliotecas \LaTeX $ \ $ instaladas na máquina.
		\item Escrevemos o texto totalmente na \textbf{Nuvem} com toda a segurança para os nossos textos.
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{Templates IEEE e SBC}
	Links para os templates no OverLeaf:
	\begin{itemize}
		\item https://www.overleaf.com/gallery/tagged/ieee
		\item https://www.overleaf.com/latex/templates/sbc-conferences-template/blbxwjwzdngr
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}{OverLeaf}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=.16]{pratica.png}
		\caption{Para a prática - 11}
	\end{figure}
\end{slide}

\begin{slide}{ShareLaTeX}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=.16]{pratica.png}
		\caption{Para a prática - 12}
	\end{figure}
\end{slide}

\begin{slide}{ShareLaTeX}
	Perguntas?
\end{slide}

\end{document}